---
hide:
  #- navigation # æ˜¾ç¤ºå³
  #- toc #æ˜¾ç¤ºå·¦
  - footer
  - feedback
comments: true
--- 

# Chapter 9 : ç¦»æ•£æ— è®°å¿†ä¿¡é“çš„ç¼–ç å®šç†

## å¤åˆ¶ä¿¡é“

![](../../../assets/Pasted%20image%2020250510104449.png)

$$
\begin{aligned}
I(X;Y)&=H(Y)-H(Y|X)=H(Y)-1\\
C&=\max\limits_{\{Q_k\}}I(X;Y)=\max\limits_{\{Q_k\}}H(Y)-1\\
&\leq\log 26 -1=\log 13
\end{aligned}
$$

***
## ç¦»æ•£æ— è®°å¿†ä¿¡é“çš„ç¼–ç 

![](../../../assets/Pasted%20image%2020250510105103.png)

$W=\{1,2,\cdots,M\}$

ç¼–ç é€Ÿç‡ï¼ˆä¼ ä¿¡ç‡ï¼‰ï¼š$R=\frac{\log M}{n}$

é¦™å†œä¿¡é“ç¼–ç å®šç†ï¼šå¦‚æœä¿¡æ¯ä¼ è¾“é€Ÿç‡ $R$ å°äºä¿¡é“å®¹é‡ $C$ï¼Œåˆ™æ€»å­˜åœ¨ä¸€ç§ç¼–ç æ–¹æ³•ï¼Œä½¿ä¿¡æ¯åœ¨è¯¥ä¿¡é“ä¸Šæ— é”™è¯¯åœ°å¯é ä¼ è¾“

æ‰€æœ‰ä½äºä¿¡é“å®¹é‡ $C$ çš„é€Ÿç‡ $R$ å‡æ˜¯å¯è¾¾çš„ï¼Œå³å½“ $R<C$ æ—¶ï¼Œæ€»å­˜åœ¨ä¸€ç³»åˆ—ç  $(2^{nR},n)$ï¼Œå½“ $n\rightarrow\infty$ æ—¶ï¼Œæœ€å¤§è¯¯ç æ¦‚ç‡ $\lambda^{(n)}\rightarrow 0$ï¼Œå³å¯ä»¥ä»»æ„å°

é€†å®šç†ï¼šå…·æœ‰ $\lambda^{(n)}\rightarrow 0$ çš„ä»»ä½• $(2^{nR},n)$ ç å¿…æœ‰ $R\leq C$

ç ç‡å¯è¾¾åŒº $\Leftrightarrow$ å®¹é‡åŒºå…§ç•Œï¼Œå®¹é‡åŒºå…§ç•Œå¦‚æœä¸å®¹é‡åŒºå¤–ç•Œç›¸ç­‰ï¼Œåˆ™ä¸ºå®¹é‡åŒº
***
### ç›´è§‚è¯´æ˜

![](../../../assets/Pasted%20image%2020250510175452.png)

$M\approx\frac{2^{nH(Y)}}{2^{nH(Y|X)}}=2^{nI(X;Y)},R=\frac{\log M}{n}\approx I(X;Y)\leq C$
***
### åŸºæœ¬å®šä¹‰

- ç¦»æ•£æ— è®°å¿†ä¿¡é“ $\{\mathcal{X},p(y|x),\mathcal{Y}\}$ ä¸Šçš„ä¸€ä¸ª $(M,n)$ ç ç”±å¦‚ä¸‹ç»„æˆï¼š
	1. ä¸€ä¸ªä¸ $M$ ä¸ªæ¶ˆæ¯ç›¸å¯¹åº”çš„æ ‡å·é›†åˆ $W=\{1,2,\cdots,M\}$
	2. ä¸€ä¸ªç¼–ç å™¨ï¼ŒæŠŠæ¶ˆæ¯ $w\in\mathcal{W}$ æ˜ å°„æˆç å­— $x^n\in\mathcal{X}^n$ï¼Œæ‰€å¾—åˆ°çš„ç å­—ä¸º $X^n(1),X^n(2),\cdots,X^n(M)$ï¼›ä¸€ä¸ªç çš„å…¨ä½“ç å­—æ„æˆç ä¹¦
	3. ä¸€ä¸ªè¯‘ç å™¨ $g_1:\mathcal{Y}^n\rightarrow\mathcal{W}$ï¼šå¯¹åº”äºç¡®å®šçš„è¯‘ç æ³•åˆ™ï¼Œ å¸®åŠ©æ¥æ”¶è€…æ ¹æ®æ¥æ”¶åˆ°çš„åºåˆ— $Y_n$ æ¥ç¡®å®šå‘é€æ¶ˆæ¯æ˜¯ä»€ä¹ˆ
- å‘é€ç¬¬ $i$ ä¸ªæ¶ˆæ¯æ‰€å‘ç”Ÿçš„é”™è¯¯æ¦‚ç‡å®šä¹‰ä¸º $\lambda_i=P\{g(Y^n)\neq i|X^n=x^n(i)\}$ï¼Œæœ€å¤§é”™è¯¯æ¦‚ç‡å®šä¹‰ä¸º $\lambda^{(n)}=\max\limits_{i\in\{1,2,\cdots,M\}}\lambda_i$ï¼Œå¹³å‡é”™è¯¯æ¦‚ç‡å®šä¹‰ä¸º $P_e^{(n)}=\frac{1}{M}\sum\limits_{i=1}^M\lambda_i$ï¼Œç¼–ç é€Ÿç‡å®šä¹‰ä¸º $R=\frac{\log M}{n}$ æ¯”ç‰¹/ä¼ è¾“
- å¦‚æœå­˜åœ¨ä¸€ç³»åˆ— $(2^{nR},n)$ ç ï¼Œå½“ $n\rightarrow\infty$ æ—¶ï¼Œæœ€å¤§é”™è¯¯æ¦‚ç‡ $\lambda^{(n)}\rightarrow 0$ï¼Œåˆ™ç§° $R$ æ˜¯å¯è¾¾çš„
***
### è¯æ˜

è¯æ˜æ€æƒ³ï¼š

1. æ‰€è°“å¯é é€šä¿¡æ˜¯æŒ‡é”™è¯¯æ¦‚ç‡å¯ä»¥ä»»æ„å°ï¼Œä½†å¹¶éä¸ºé›¶
2. ä¿¡é“ä¸Šä¸æ˜¯ä»…ä¼ è¾“ä¸€ä¸ªç¬¦å·ï¼Œè€Œæ˜¯ä¼ è¾“ä¸€ä¸²å¾ˆé•¿çš„ç¬¦å·åºåˆ—ã€‚ç”±äºå¤šæ¬¡ä½¿ç”¨ä¿¡é“ï¼Œå¯ä»¥åˆ©ç”¨æ¦‚ç‡è®ºä¸­çš„å¤§æ•°å®šç†
3. è®¡ç®—åœ¨ä¸€ç±»éšæœºé€‰æ‹©çš„ç ä¹¦ä¸Šçš„å¹³å‡é”™è¯¯æ¦‚ç‡ï¼Œå¹³å‡é”™è¯¯æ¦‚ç‡ä¸æœ€å¤§é”™è¯¯æ¦‚ç‡å…·æœ‰ä¸€æ ·çš„æ„ä¹‰

å¦‚æœ $(2^{nR},n)$ ç çš„å¹³å‡é”™è¯¯æ¦‚ç‡ $\lambda^{(n)}<\epsilon$ï¼Œåˆ™è‡³å°‘æœ‰ä¸€åŠçš„ç å­—å…¶æœ€å¤§é”™è¯¯æ¦‚ç‡å°äº $2\epsilon$ï¼Œæ„å‘³ç€ $(2^{nR}âˆ’1, n)$ ç çš„æœ€å¤§é”™è¯¯æ¦‚ç‡ $\lambda(n)<2\epsilon\rightarrow 0$ï¼Œåˆ™ç ç‡ $\frac{nR-1}{n}=R-\frac{1}{n}$ æ˜¯å¯è¾¾çš„
***
#### è”åˆå…¸å‹åˆ—

ç›¸å¯¹äºè”åˆåˆ†å¸ƒ $p(x,y)$ çš„è”åˆå…¸å‹åˆ—é›†åˆ $A_{\epsilon}^{(n)}$ æ˜¯æŒ‡å…·æœ‰ä¸‹åˆ—æ€§è´¨çš„åºåˆ—å¯¹ $(x^n,y^n)$ çš„é›†åˆï¼š

$$
\begin{aligned}
A_{\epsilon}^{(n)}=\{(x^n,y^n)\in\mathcal{X}^n\times\mathcal{Y}^n:\\
\big|-\frac{1}{n}\log p(x^n)-H(X)\big|<\epsilon\\
\big|-\frac{1}{n}\log p(y^n)-H(Y)\big|<\epsilon\\
\big|-\frac{1}{n}\log p(x^n,y^n)-H(XY)\big|<\epsilon\}
\end{aligned}
$$

è®¾ $A_{\epsilon}^{(n)}$ æ˜¯ä¸ $p(x,y)$ å¯¹åº”çš„è”åˆå…¸å‹åˆ—é›†åˆï¼Œè‹¥è”åˆåºåˆ— $(X^n,Y^n)$ çš„æ¯ä¸€ä¸ªç¬¦å·å¯¹ $(x_i,y_i)$ å‡æ˜¯ æŒ‰ç…§è”åˆåˆ†å¸ƒ $p(x,y)$ ç‹¬ç«‹é€‰å–ï¼Œå³ $(X^n,Y^n)âˆ¼p(x^n,y^n)$ï¼Œåˆ™ï¼š

- $Pr((X^n,Y^n)\in A_{\epsilon}^{(n)})\rightarrow 1$
- $(1-\epsilon)2^{n(H(XY)-\epsilon)}\leq\big|A_{\epsilon}^{(n)}\big|\leq 2^{n(H(XY)+\epsilon)}$
- éšæœºé€‰æ‹© $y^n$ï¼Œçº¦æœ‰ $2^{-nI(X;Y)}$ çš„æ¦‚ç‡ä¸ $x^n$ æ„æˆè”åˆå…¸å‹
- å¦‚æœè”åˆåºåˆ— $(\tilde{Y^n},\tilde{Y^n})âˆ¼p(x^n)p(y^n)$ï¼Œå³ $\tilde{X^n}$ å’Œ $\tilde{Y^n}$ åˆ†åˆ«æŒ‰ç…§ $p(x,y)$ çš„è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒ $p(x)$ å’Œ $p(y)$ æ¥ç‹¬ç«‹é€‰å–ï¼Œåˆ™ $(1-\epsilon)2^{-n(I(X;Y)+3\epsilon)}\leq Pr\big((\tilde{X^n},\tilde{Y^n})\big)\leq 2^{-n(I(X;Y)-3\epsilon)}$

??? note "Proof"

	$(\tilde{Y^n},\tilde{Y^n})$ ä¸ $(X^n,Y^n)$ æœ‰ç›¸åŒçš„è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒ $p(x^n)$ å’Œ $p(y^n)$ï¼Œæ•…ï¼š
	
	$$
	\begin{aligned}
	Pr\big((\tilde{X^n},\tilde{Y^n})\in A_{\epsilon}^{(n)}\big)&=\sum\limits_{A_{\epsilon}^{(n)}}p(x^n)p(y^n)\\
	&\leq|A_{\epsilon}^{(n)}|2^{-n(H(X)-\epsilon)}2^{-n(H(Y)-\epsilon)}\\
	&\leq2^{n(H(XY)+\epsilon)}2^{-n(H(X)-\epsilon)}2^{-n(H(Y)-\epsilon)}\\
	&=2^{-n(I(X;Y)-3\epsilon)}\\
	Pr\big((\tilde{X^n},\tilde{Y^n})\in A_{\epsilon}^{(n)}\big)&=\sum\limits_{A_{\epsilon}^{(n)}}p(x^n)p(y^n)\\
	&\geq |A_{\epsilon}^{(n)}|2^{-n(H(X)+\epsilon)}2^{-n(H(Y)+\epsilon)}\\
	&\geq(1-\epsilon)2^{n(H(XY)-\epsilon)}2^{-n(H(X)-\epsilon)}2^{-n(H(Y)-\epsilon)}\\
	&=(1-\epsilon)2^{-n(I(X;Y)+3\epsilon)}\\
	\end{aligned}
	$$

***
## äºŒå…ƒå¯¹ç§°ä¿¡é“

![](../../../assets/Pasted%20image%2020250510104818.png)

$$
\begin{aligned}
I(X;Y)&=H(Y)-H(Y|X)=H(Y)-\sum\limits_{x}p(x)H(Y|X=x)\\
&=H(Y)-\sum\limits_{x}p(x)H(p)\\
&=H(Y)-H(p)\leq 1-H(p)
\end{aligned}
$$

ç ä¹¦çŸ©é˜µï¼š

$$
\begin{bmatrix}
x_1(1) & x_2(1) & \cdots & x_n(1)\\
x_1(2) & x_2(2) & \cdots & x_n(2)\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
x_1(2^{nR}) & x_2(2^{nR}) & \cdots & x_n(2^{nR})
\end{bmatrix}
$$

è¯‘ç æ–¹æ³•ï¼šå¦‚æœæ¥æ”¶åˆ°çš„ $y^n$ ä¸æŸä¸ªç å­— $x_n(i)$ çš„ Hamming è·ç¦»å°äº $r=n(p+\epsilon_2)$ æ—¶ï¼Œå°±å®£ç§°å‘é€çš„æ˜¯ç¬¬ $i$ ä¸ªç å­—ï¼Œå…¶ä¸­$\epsilon_2$ æ˜¯ä»»æ„å°æ•°ï¼Œä¸”æ»¡è¶³ $p+\epsilon_2<0.5$

è¯‘ç é”™è¯¯ï¼š$y^n$ ä¸ $x^n(i)$ çš„ Hamming è·ç¦»å¤§äº $r=n(p+\epsilon_2)$ï¼Œæˆ–è€… $y^n$ ä¸å…¶å®ƒ $x^n(j)$ çš„ Hamming è·ç¦»å°äº $r=n(p+\epsilon_2)$

$$
\begin{aligned}
P(E)&=\sum\limits_{\mathcal{L}}P(\mathcal{L})P_e^n(\mathcal{L})\\
P_e^n(\mathcal{L})&=\frac{1}{2^{nR}}\sum\limits_{i=1}^{2^{nR}}\lambda_i(\mathcal{L})\\
\therefore P(E)&=\frac{1}{2^{nR}}\sum\limits_{i=1}^{2^{nR}}\sum\limits_{\mathcal{L}}P(\mathcal{L})\lambda_i(\mathcal{L})\\
&=\sum\limits_{\mathcal{L}}P(\mathcal{L})\lambda_1(\mathcal{L})\stackrel{\Delta}{=}P(E|i=1)
\end{aligned}
$$

$P(E|i=1)=P\{\overline{E_1}\cup E_2\cup\cdots\cup E_{2^{nR}}\}=P(\overline{E_1})+\sum\limits_{i=2}^{2^{nR}}E_i$

- ä¸å¦¨ä»¤ $i=1$ ä¸ºå…¨ 0 åºåˆ—ï¼Œåˆ™ $P(\overline{E_1})$ è¡¨ç¤ºè¾“å‡ºåºåˆ—ä¸­ $1$ çš„ä¸ªæ•°è¶…è¿‡ $np$ çš„æ¦‚ç‡ï¼Œæ ¹æ®åˆ‡æ¯”é›ªå¤«ä¸ç­‰å¼ï¼Œè¯¥æ¦‚ç‡å¯ä»¥ä»»æ„å°ï¼Œå³ $P(\overline{E_1})<\frac{\epsilon}{2}$
- å‘é€å…¶å®ƒåºåˆ—æ—¶ï¼Œè¾“å‡ºåºåˆ—æœ‰ $2^n$ ä¸ªï¼Œä½†åªæœ‰ $\sum\limits_{t=0}^r C_n^t$ ä¸ªè½åœ¨åŠå¾„ä¸º $r$ çš„ Hamming çƒå†…
	
	$$
	\begin{aligned}
	P(E_1)&<\frac{\epsilon}{2}+(2^{nR}-1)\frac{1}{2^n}\sum\limits_{t=0}^rC_n^t\\
	&=\frac{\epsilon}{2}+(2^{nR}-1)\frac{1}{2^n}\sum\limits_{t=0}^{n\lambda}C_n^t,\lambda<\frac{1}{2}\\
	&=\frac{\epsilon}{2}+2^{nR}2^{-n[1-H(\lambda)]}=\frac{\epsilon}{2}+2^{n(R-C)}\\
	r&=n\lambda=n(p+\epsilon_2)\\
	1&\geq\sum\limits_{t=0}^{n\lambda}C_n^t\lambda^t(1-\lambda)^{n-t}\geq\sum\limits_{t=0}^{n\lambda}C_n^t\lambda^{n\lambda}(1-\lambda)^{n-n\lambda}=\sum\limits_{t=0}^{n\lambda}C_n^t2^{-nH(\lambda)}
	\end{aligned}
	$$
	
***



